\titreexercices{Masse Volumique}
%
\exercice{Un brin de définitions…}
\begin{enumerate}
\item Qu’est-ce que la masse volumique d’un corps ? \savoir
\item Quelles grandeurs physiques permettent le calcul de la masse volumique d’un corps ? \savoir
\item Quels sont les trois états de la matière ? \savoir
\item Quelle grandeur physique provoque une variation de la masse volumique d’un corps ? \savoir
\end{enumerate}
%
\exercice{Un mystérieux plastique…}
Vous avez un morceau de plastique, son volume est de $V = 18,0 \;\unit{c\ell}$ et la masse est de $m = 248 \;\unit{g}$.
\begin{tableau}{Masses volumiques de certains plastiques}
{| R{.27\textwidth}| C{.15\textwidth} | C{.15\textwidth} | C{.15\textwidth} | C{.15\textwidth} |}
\hline
Plastique (sigle)	&	PEBD		&	PEHD		&	PC	&	PVC	\tabularnewline \hline
Masse volumique ($\unit{kg/\ell}$)&	$0,92$	&	$0,95$	& $1,20$	& $1,38$\tabularnewline \hline
\end{tableau}\moinsligne
\begin{enumerate}
\item Calculez la masse volumique du morceau de plastique. \app \ana \réa \com \val
\item Identifiez le plastique. \app \ana \réa \val
\end{enumerate}
%
\exercice{Hélium \& Plomb}
\begin{figure}[h]
\vspace*{-2ex}
\begin{boitedemi}{Hélium}
Nom : Hélium\\
Symbole : $\ce{He}$\\
Température de changement d’état physique à pression atmosphérique $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{3cm}$\left\{
\begin{aligned}
T_{fusion} &= -272,20\;\unit{\degree C}\\
T_{\acute{e}bulition} &= -268,93\;\unit{\degree C}\\
\end{aligned}
\right.$\vspace*{2mm}\\
Masse volumique à $T = 0,0 \;\unit{\degree C}$ et $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{3cm}
$\rho_{\ce{He}} = 0,179 \;\unit{g/\ell}$
\vspace*{2mm}\\
Utilisations : Ballons pour des sondes météorologiques, étude aérodynamique…
\end{boitedemi}
%
\hfill
%
\begin{boitedemi}{Plomb}
Nom : Plomb\\
Symbole : $\ce{Pb}$\\
Température de changement d’état physique à pression atmosphérique $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{3cm}$\left\{
\begin{aligned}
T_{fusion} &= 327,46 \;\unit{\degree C}\\
T_{\acute{e}bulition} &= 1\,749 \;\unit{\degree C}\\
\end{aligned}
\right.$\vspace*{2mm}\\
Masse volumique à $T = 0,0 \;\unit{\degree C}$ et $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{3cm}
$\rho_{\ce{Pb}} = 11\,350 \;\unit{g/\ell}$
\vspace*{2mm}\\
Utilisations : Plomberie (mais abandonné), isolant de radiations radioactives…
\end{boitedemi}
\end{figure}
%
\begin{enumerate}
\item Quel est le plus lourd entre un kilogramme d’hélium et un kilogramme de plomb ? \app \ana \réa
\item Et le volume pour une même masse alors ?
\begin{enumerate}
\item Calculez le volume $V_{\ce{He}}$ d’une masse de $m_{\ce{He}} = 1,000 \;\unit{kg}$ d’hélium. \app \ana \réa \com
\item Prouvez que la masse $m_{\ce{Pb}}$ d’un volume $V_{\ce{Pb}} = 88 \;\unit{m\ell}$ de plomb est $m_{\ce{Pb}} = 1 \;\unit{kg}$. \app \ana \réa \com \val
\item Comparez les volumes d’une masse $m = 1 \;\unit{kg}$ d’hélium  et de plomb. \app \ana \réa
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%
\exercice{Le mercure, c’est liquide et ça brille !}
\begin{wrapfigure}{l}{.5\textwidth}
\vspace*{-2ex}
\begin{boitedemi}{Mercure}
Nom : Mercure\\
Symbole : $\ce{Hg}$\\
Masse volumique à $T = 20,0 \;\unit{\degree C}$ et $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{3cm}
$\rho_{\ce{Hg}} = 13\,546 \;\unit{g/\ell}$
\vspace*{2mm}\\
Utilisations : Orpaillage, amalgame dentaire…\\
Précautions :\\[-2ex]
\flushright{
\moinsligne
\includegraphics[width=15mm]{/home/esteka/College/LaTeX/00_MATRICES/sty/GHS/GHS07.png}
\includegraphics[width=15mm]{/home/esteka/College/LaTeX/00_MATRICES/sty/GHS/GHS08.png}
\includegraphics[width=15mm]{/home/esteka/College/LaTeX/00_MATRICES/sty/GHS/GHS09.png}}
\vspace*{-0.5ex}
\end{boitedemi}
\hfill
\vspace*{-2ex}
\end{wrapfigure}
%
Vous avez un liquide brillant dans un bécher… Vous voulez déterminer la composition de cet étrange liquide. Vous mesurez alors un volume $V = 20 \;\unit{m\ell}$ et une masse $m = 271 \;\unit{g}$.
%\questions
\begin{enumerate}
\item Quelles précautions devez-vous prendre pour manipuler ce liquide, qui est peut-être du mercure  ? \ana
\item Quels outils utiliser pour réaliser les mesures précédemment données ? \ana \ana
\item Prouvez que le liquide est du mercure ! \app \ana \réa \com \val
\end{enumerate}